Risposta: No, solitamente non viene pubblicata una nuova graduatoria. L'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco) o i coordinatori contatteranno direttamente gli studenti idonei non assegnatari via email per comunicare gli eventuali posti liberatisi, seguendo l'ordine di graduatoria.
Domanda: Sono stato assegnato a una sede. Quando mi contatterà l'università estera?
Risposta: L'università estera ti contatterà via email dopo che il Politecnico avrà inviato loro la tua "nomina" ufficiale. Questo processo può richiedere da qualche giorno a qualche settimana. Per chi parte al secondo semestre, la comunicazione arriverà molto più tardi, anche in autunno.
V. Dubbi su Esami e Regole Didattiche
Domanda: Come funziona la convalida degli esami?
Risposta: Al tuo rientro, presenterai il Transcript of Records. Il tuo coordinatore preparerà la pratica di riconoscimento che verrà approvata dalla Giunta di Dipartimento. Successivamente, la segreteria registrerà gli esami sul tuo libretto.
Domanda: Quanti CFU minimo devo verbalizzare per ottenere la borsa di studio?
Risposta: Devi verbalizzare almeno 12 CFU a semestre per non avere problemi con la borsa di studio.
Domanda: Posso scegliere esami da più corsi di ingegneria diversi (es. Meccanica, Aerospaziale, Elettrica)?
Risposta: Sì, puoi prendere esami da diversi corsi di laurea, a patto che l'università ospitante lo consenta e che gli esami scelti siano tutti erogati nello stesso semestre in cui ti trovi lì.
VI. Requisiti Linguistici
Domanda: Serve per forza una certificazione B1/B2 (es. Cambridge)?
Risposta: Dipende dall'università estera. Non serve ovunque. È una responsabilità dello studente verificare i requisiti linguistici sul sito dell'università ospitante. Alcune non richiedono certificazioni, altre sì.
Domanda: Se l'università richiede una certificazione e non ce l'ho, cosa faccio?
Risposta: Devi contattare l'università ospitante, spiegare la situazione e chiedere se accettano attestati alternativi (come quello del Politecnico) o se puoi inviare la certificazione in un secondo momento. In alcuni casi, i professori possono rilasciare un attestato di competenza linguistica valido solo per l'Erasmus.
VII. Consigli Pratici e Logistici
Domanda: Esiste un gruppo per chi va a [specifica città]?
Risposta: È molto comune che gli studenti creino gruppi WhatsApp o Telegram per ogni destinazione. Ti consigliamo di chiedere in questo gruppo per trovare il link o per crearne uno nuovo.
Domanda: Dove posso trovare Learning Agreement di studenti degli anni passati?
Risposta: Un buon modo per farsi un'idea è consultare i verbali delle sedute della Giunta di Dipartimento (disponibili sul sito del Dipartimento, es. DMMM). Nei verbali sono elencati gli esami convalidati agli studenti Erasmus, specificando la meta.
Domanda: Devo stipulare un'assicurazione privata?
Risposta: La Tessera Sanitaria italiana (TEAM) garantisce l'assistenza sanitaria di base nei paesi UE e il Politecnico offre una copertura base. Tuttavia, è fortemente consigliato stipulare un'assicurazione sanitaria privata integrativa per una copertura più completa.
VIII. Procedure Pre-Partenza e Durante la Mobilità
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". Dopo quella data, la tua carriera in Italia è "congelata".
Domanda: Come funziona la procedura di rinuncia all'Erasmus dopo aver accettato?
Risposta: Devi comunicare la tua intenzione di rinunciare sia al tuo coordinatore Erasmus sia alla Dott.ssa Sammarco. Loro ti indicheranno i passi da seguire. Se hai già iniziato la procedura di application con l'università ospitante, dovrai comunicare la rinuncia anche a loro.


I. Procedure e Documenti Pre-Partenza
Domanda: Quali documenti devo inviare prima di partire e a chi?
Risposta: L'Ufficio Mobilità Internazionale (Dott.ssa Sammarco) ti invierà una email con i documenti necessari. I principali sono:
Modulo dei dati anagrafici e bancari: Dove inserire i tuoi dati personali e l'IBAN per l'accredito della borsa.
Learning Agreement ("Before the Mobility"): Il piano di studi approvato e firmato da te, dal tuo coordinatore e dall'università ospitante.
Accordo Finanziario (Contratto Erasmus): Un documento che riceverai, compilerai e firmerai poco prima della partenza.
Arrival Certificate: Un modulo da portare con te e far firmare all'università ospitante appena arrivi per attestare l'inizio della mobilità.
Domanda: Entro quando devo inviare questi documenti?
Risposta: L'Ufficio Mobilità ti chiederà di inviarli "quanto prima". Non c'è una scadenza rigida, ma è fondamentale inviarli prima della tua partenza per avviare le pratiche della borsa. Chi parte al secondo semestre ha scadenze posticipate (solitamente a partire da novembre).
Domanda: Come faccio a sapere la data di inizio e fine mobilità da inserire sui moduli?
Risposta: Devi fare una stima basandoti sul calendario accademico dell'università ospitante. Inserisci una data indicativa di inizio e fine. Le date ufficiali che faranno fede per il calcolo della borsa saranno quelle certificate sui documenti di arrivo e di fine mobilità.
II. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Dove trovo il modulo del Learning Agreement?
Risposta: Il modulo ufficiale si trova sul sito del Politecnico, nella sezione Internazionale > Modulistica Outgoing.
Domanda: Il Learning Agreement a chi va inviato?
Risposta: La procedura è:
Compili il LA con gli esami scelti.
Lo invii al tuo Coordinatore Erasmus del Politecnico per l'approvazione e la firma.
Una volta firmato dal tuo coordinatore, lo invii al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Il documento firmato da tutti va infine inviato all'Ufficio Mobilità Internazionale (Dott.ssa Sammarco).
Domanda: Posso inserire nel LA esami di semestri o anni diversi?
Risposta: Sì. Per gli esami del Politecnico, puoi scegliere materie di qualsiasi anno o semestre del tuo piano di studi. L'importante è che gli esami che scegli nell'università ospitante siano tutti erogati nel semestre in cui sarai lì.
Domanda: Se sono iscritto a una laurea triennale, posso scegliere esami di corsi di laurea magistrale (MSc) all'estero?
Risposta: Sì, generalmente è possibile, a patto che l'università ospitante lo consenta e che tu trovi una corrispondenza valida con un esame del tuo piano di studi, da far approvare al tuo coordinatore.
III. Aspetti Economici e Borse di Studio (Adisu, MIUR, Erasmus)
Domanda: Come e quando si fa la domanda per la borsa di studio Erasmus?
Risposta: Non c'è una domanda separata per la borsa di studio Erasmus (contributo UE + Poliba). Partecipando e vincendo il bando, sei automaticamente candidato a riceverla. Solo per l'integrazione ADISU, invece, va fatta una richiesta specifica sul portale ADISU quando viene pubblicato l'apposito bando (solitamente in estate).
Domanda: Come compilo la domanda ADISU se non conosco l'importo esatto della borsa Erasmus?
Risposta: Devi inserire un importo indicativo, calcolato in base alle tabelle presenti nel bando Erasmus (es. importo mensile per il tuo paese moltiplicato per i mesi di permanenza). L'ADISU verificherà poi l'importo corretto con gli uffici del Politecnico.
Domanda: Quando vengono pagati i soldi della borsa di studio Erasmus?
Risposta: La borsa viene erogata in due rate: l'80% all'inizio della mobilità (dopo aver inviato il certificato di arrivo) e il saldo del 20% al termine, dopo aver completato tutte le procedure. La borsa del MIUR, invece, viene erogata molto più tardi, anche l'anno solare successivo al rientro.
Domanda: Le borse di studio sono cumulabili?
Risposta: Sì. La borsa Erasmus (UE + Poliba) e il contributo del MUR sono cumulabili. Se sei borsista ADISU, puoi ricevere anche l'integrazione per la mobilità internazionale.
IV. Bando Erasmus Traineeship (Tirocinio)
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus Traineeship (tirocinio)?
Risposta: I bandi per il tirocinio vengono pubblicati periodicamente durante l'anno. Solitamente ne esce uno verso gennaio per le partenze nell'anno successivo.
V. Procedure Durante e Post-Mobilità
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". Dopo quella data, la tua carriera in Italia è "congelata".
VI. Consigli Pratici e Logistici
Domanda: Dove posso trovare Learning Agreement di studenti degli anni passati?
Risposta: Un buon modo per farsi un'idea è consultare i verbali delle sedute della Giunta di Dipartimento (disponibili sul sito del Dipartimento, es. DMMM). Nei verbali sono elencati gli esami convalidati agli studenti Erasmus, specificando la meta.
Domanda: Devo stipulare un'assicurazione privata?
Risposta: La Tessera Sanitaria italiana (TEAM) garantisce l'assistenza sanitaria di base nei paesi UE e il Politecnico offre una copertura base. Tuttavia, è fortemente consigliato stipulare un'assicurazione sanitaria privata integrativa per una copertura più completa.

. Learning Agreement (LA) e Procedure Didattiche
Domanda: Qual è la scadenza per compilare e inviare il Learning Agreement (LA)?
Risposta: Non c'è una scadenza unica fissata dal Politecnico. La scadenza è dettata dall'università ospitante all'interno della loro procedura di "Application". È fondamentale rispettare i loro tempi per completare l'iscrizione.
Domanda: Come si compila il Learning Agreement? È una procedura su Esse3?
Risposta: No, al momento non c'è una procedura su Esse3. Il Learning Agreement è un documento Word che trovi nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico. Devi compilarlo al computer, inviarlo prima al tuo coordinatore del Politecnico per la firma, e poi al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Domanda: Per l'approvazione del LA, devo contattare ogni singolo professore o solo il coordinatore?
Risposta: Dipende dal coordinatore. Alcuni (come la Prof.ssa Pellegrino, secondo alcune esperienze) sono molto autonomi e valutano direttamente la compatibilità dei programmi. Altri (come il Prof. Torresi) potrebbero richiederti di ottenere prima un parere informale dai docenti delle singole materie. La regola generale è interfacciarsi esclusivamente con il proprio Coordinatore Erasmus e seguire le sue indicazioni.
Domanda: Se un esame ha meno CFU/ECTS di quello italiano, come mi comporto?
Risposta: Devi "sommare" più esami esteri per raggiungere un numero di crediti totale simile a quello dell'esame italiano che vuoi sostituire. Ad esempio, per sostituire un esame da 12 CFU, puoi combinare più corsi esteri (es. due da 5 ECTS e uno da 2 ECTS), a patto che i programmi siano coerenti e che il tuo coordinatore approvi.
Domanda: Posso inserire nel LA esami di anni o semestri diversi da quello in cui partirò?
Risposta: Sì. Puoi sostituire esami del tuo piano di studi italiano di qualsiasi anno o semestre. L'importante è che gli esami che sceglierai nell'università ospitante siano tutti erogati nel semestre in cui sarai lì.
II. Aspetti Economici e Borse di Studio (Adisu, MIUR, Erasmus)
Domanda: Quante borse di studio ci sono e come funzionano?
Risposta: Ci sono tre tipi di contributi principali:
Borsa di Studio UE (Erasmus+): Il contributo principale, erogato in due rate (80% all'inizio, 20% alla fine).
Contributo Integrativo del Politecnico/MIUR: Un'integrazione basata sull'ISEE, erogata tutta insieme al rientro, solo dopo aver conseguito almeno 12 CFU.
Integrazione ADISU: Un ulteriore contributo per gli studenti già borsisti ADISU, che include anche un rimborso per le spese di viaggio (fino a 100€) e per l'alloggio. Va richiesto separatamente tramite il portale ADISU.
Domanda: Come si fa la domanda per la borsa ADISU e quando?
Risposta: La richiesta per l'integrazione ADISU si fa all'interno del bando unico per i benefici e servizi ADISU, che esce ogni anno in estate. Devi essere già borsista ADISU per l'anno accademico di riferimento della mobilità.
Domanda: Come compilo la domanda ADISU se non conosco l'importo esatto della borsa Erasmus?
Risposta: Devi inserire un importo indicativo, calcolato in base alle tabelle presenti nel bando Erasmus. L'ADISU verificherà poi l'importo corretto con gli uffici del Politecnico.
Domanda: La borsa del MIUR e quella del Politecnico sono la stessa cosa?
Risposta: Sì, il contributo integrativo è co-finanziato dal MIUR e gestito dal Politecnico. È una borsa unica che dipende dall'ISEE e viene erogata al rientro dopo aver conseguito 12 CFU.
III. Scadenze e Bandi
Domanda: È possibile partecipare all'Erasmus se sono al secondo anno?
Risposta: No. Per l'Erasmus per studio, devi essere iscritto almeno al secondo anno al momento della domanda, per poi partire durante il terzo anno.
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus per studio?
Risposta: Il bando principale esce solitamente tra gennaio e febbraio di ogni anno per le partenze dell'anno accademico successivo.
Domanda: Quando escono le graduatorie del bando Traineeship?
Risposta: Non c'è una data fissa. I tempi possono essere lunghi e bisogna monitorare costantemente il sito del Politecnico.
IV. Procedure Pre-Partenza, Durante e Post-Mobilità
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". Dopo quella data, la tua carriera in Italia è "congelata".
Domanda: Come funziona la procedura di rinuncia all'Erasmus dopo aver accettato?
Risposta: Devi comunicare la tua intenzione di rinunciare sia al tuo coordinatore Erasmus sia alla Dott.ssa Sammarco. Loro ti indicheranno i passi da seguire. Se hai già iniziato la procedura di application con l'università ospitante, dovrai comunicare la rinuncia anche a loro.
Domanda: Come si richiede il prolungamento del periodo di mobilità?
Risposta: Devi contattare l'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco) almeno un mese prima della fine del tuo periodo iniziale. Ti forniranno un modulo specifico da compilare e far approvare.
V. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore (Maione/Pellegrino/Torresi) non risponde alle email, come posso fare?
Risposta: È un problema comune. Se hai urgenza e le email non funzionano, la soluzione migliore è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VI. Tesi e Tirocinio
Domanda: Esiste un bando per fare solo la tesi all'estero?
Risposta: Sì, esiste un bando specifico chiamato "Bando per tesi all'estero" (a volte chiamato anche "Global Thesis") che ha procedure e scadenze separate dall'Erasmus per studio.
Domanda: L'Erasmus per studio vale anche come tirocinio curriculare?
Risposta: No, sono due programmi diversi. Per far valere l'esperienza come tirocinio, devi partecipare al bando specifico "Erasmus+ Traineeship" o concordare un percorso specifico all'interno della tua mobilità per studio.

I. Learning Agreement (LA) e Procedure Didattiche
Domanda: Qual è la scadenza per compilare e inviare il Learning Agreement (LA)?
Risposta: Non c'è una scadenza unica fissata dal Politecnico. La scadenza è dettata dall'università ospitante all'interno della loro procedura di "Application". È fondamentale rispettare i loro tempi. Per chi parte al secondo semestre, la scadenza è posticipata.
Domanda: Come si compila il Learning Agreement? È una procedura su Esse3?
Risposta: No, al momento non c'è una procedura su Esse3. Il Learning Agreement è un documento Word che trovi nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico. Devi compilarlo al computer, inviarlo prima al tuo coordinatore del Politecnico per la firma, e poi al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Domanda: Per l'approvazione del LA, devo contattare ogni singolo professore o solo il coordinatore?
Risposta: Dipende dal coordinatore. Alcuni (come la Prof.ssa Pellegrino, secondo alcune esperienze) sono molto autonomi e valutano direttamente la compatibilità dei programmi. Altri (come il Prof. Torresi) potrebbero richiederti di ottenere prima un parere informale dai docenti delle singole materie. La regola generale è interfacciarsi esclusivamente con il proprio Coordinatore Erasmus e seguire le sue indicazioni.
Domanda: Come si inseriscono gli "esami a scelta" nel Learning Agreement?
Risposta: Quando compili la tabella degli esami da sostituire, nella colonna relativa agli esami del Politecnico, scrivi semplicemente "Esame a scelta" e indica i relativi CFU.
Domanda: Come devo scrivere i nomi degli esami nel Learning Agreement?
Risposta: I nomi degli esami del Politecnico vanno scritti in italiano, mentre quelli dell'università ospitante vanno scritti nella lingua in cui sono erogati (es. inglese o spagnolo), così come li trovi sui loro siti ufficiali.
Domanda: È possibile modificare il Learning Agreement dopo che è stato approvato e anche durante la mobilità?
Risposta: Sì, è assolutamente possibile. Esiste un apposito modulo chiamato "Learning Agreement - During the Mobility" che serve proprio per apportare modifiche al piano di studi in corso d'opera, se necessario.
II. Procedure Pre-Partenza, Durante e Post-Mobilità
Domanda: Cosa devo fare con l'Arrival Certificate?
Risposta: L'Arrival Certificate (Certificato di Arrivo) deve essere fatto firmare dall'università ospitante non appena arrivi. Dalla data indicata su quel documento parte il calcolo dei giorni per l'erogazione della borsa di studio. Una volta firmato, va inviato via email alla Dott.ssa Sammarco.
Domanda: Dove trovo il modello dell'Arrival Certificate?
Risposta: Puoi trovarlo nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Domanda: Devo avvisare l'Ufficio Mobilità della mia data di partenza?
Risposta: Sì. L'ufficio ti contatterà via email (solitamente qualche mese prima della partenza) per chiederti di comunicare la data di inizio e fine prevista della tua mobilità, che servirà per preparare l'accordo finanziario.
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". Dopo quella data, la tua carriera in Italia è "congelata".
III. Aspetti Economici e Borse di Studio (Adisu, MIUR, Erasmus)
Domanda: Come e quando si fa la domanda per la borsa di studio?
Risposta: Non c'è una domanda separata per la borsa di studio Erasmus (contributo UE + Poliba). Partecipando e vincendo il bando, sei automaticamente candidato a riceverla. Solo per l'integrazione ADISU, invece, va fatta una richiesta specifica sul portale ADISU quando viene pubblicato l'apposito bando.
Domanda: Quando vengono pagati i soldi della borsa di studio Erasmus?
Risposta: La borsa viene erogata in due rate: l'80% all'inizio della mobilità (dopo aver inviato il certificato di arrivo) e il saldo del 20% al termine, dopo aver completato tutte le procedure. La borsa del MIUR, invece, viene erogata molto più tardi.
IV. Scadenze e Bandi
Domanda: È possibile partecipare all'Erasmus se sono al secondo anno?
Risposta: No. Per l'Erasmus per studio, devi essere iscritto almeno al secondo anno al momento della domanda, per poi partire durante il terzo anno.
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus per studio?
Risposta: Il bando principale esce solitamente tra gennaio e febbraio di ogni anno per le partenze dell'anno accademico successivo.
Domanda: Quando escono le graduatorie del bando Traineeship?
Risposta: Non c'è una data fissa. I tempi possono essere lunghi e bisogna monitorare costantemente il sito del Politecnico.
V. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore (Maione/Pellegrino/Torresi) o la Dott.ssa Sammarco non rispondono alle email, come posso fare?
Risposta: È un problema comune a causa dell'alto numero di richieste. Se hai urgenza e le email non funzionano, la soluzione migliore è recarsi di persona al loro ufficio durante gli orari di ricevimento, provare a contattarli su Microsoft Teams o, per questioni urgenti, chiedere aiuto ai rappresentanti degli studenti.
VI. Tesi e Tirocinio
Domanda: Esiste un bando per fare solo la tesi all'estero?
Risposta: Sì, esiste un bando specifico chiamato "Bando per tesi all'estero" (a volte chiamato anche "Global Thesis") che ha procedure e scadenze separate dall'Erasmus per studio.
Domanda: L'Erasmus per studio vale anche come tirocinio curriculare?
Risposta: No, sono due programmi diversi. Per far valere l'esperienza come tirocinio, devi partecipare al bando specifico "Erasmus+ Traineeship" o concordare un percorso specifico all'interno della tua mobilità per studio.
VII. Piattaforma OLA (Online Learning Agreement)
Domanda: Cos'è la piattaforma OLA? Devo usarla?
Risposta: L'OLA (Online Learning Agreement) è una piattaforma digitale europea per la gestione del piano di studi. Alcune università ospitanti potrebbero richiederne l'utilizzo. Devi seguire le indicazioni che ti forniranno loro.


ertamente. Ho analizzato in dettaglio la conversazione e ho estratto tutte le domande poste dagli studenti, associando le relative risposte, fornite con un alto livello di dettaglio come richiesto.
Il risultato è una base di conoscenza strutturata in formato Domanda/Risposta (Q&A), ideale per addestrare un chatbot.
I. Procedure Post-Graduatoria e Accettazione
Domanda: Cosa devo fare dopo la pubblicazione delle graduatorie?
Risposta: Devi completare due passaggi entro la scadenza indicata (in questo caso, il 4 maggio):
Accettare la sede sul portale Esse3: Questa operazione si attiverà nei giorni successivi alla pubblicazione delle graduatorie.
Inviare il modulo di accettazione/rinuncia: Devi compilare il modulo ufficiale, firmarlo, scansionarlo e inviarlo in formato PDF all'indirizzo email international@poliba.it.
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), cosa devo fare?
Risposta: Non devi fare nulla al momento. Sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento a contattarti dopo la scadenza delle rinunce (dopo il 4 maggio) per proporti le sedi rimaste disponibili, seguendo l'ordine di graduatoria.
Domanda: Se accetto la mobilità ma poi decido di rinunciare, ci sono penalità?
Risposta: Sì. Secondo il bando e le comunicazioni successive, se rinunci dopo aver formalmente accettato, la penalità consiste nell'esclusione dalla partecipazione al bando Erasmus+ per l'anno accademico successivo. La rinuncia prima della scadenza di accettazione non comporta penalità.
Domanda: È possibile cambiare la meta assegnata?
Risposta: No. A partire da quest'anno, è stato comunicato che non sarà più possibile cambiare la meta una volta assegnata, nemmeno se ci sono posti disponibili in altre sedi. La procedura è automatizzata.
II. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Quando e come devo compilare il Learning Agreement (LA)?
Risposta: Il Learning Agreement va compilato dopo aver accettato la sede. Devi:
Trovare gli esami compatibili sul sito dell'università ospitante.
Compilare il modulo del LA, che trovi nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Discuterlo e farlo approvare dal tuo Coordinatore Erasmus.
Domanda: Dove posso trovare esempi di Learning Agreement approvati in passato?
Risposta: Un ottimo modo per farsi un'idea è consultare i verbali delle sedute della Giunta di Dipartimento (disponibili sul sito del Dipartimento, es. DMMM o DEI). Nei verbali sono elencati gli esami convalidati agli studenti Erasmus, specificando la meta e i crediti.
Domanda: Posso inserire esami di altri corsi di laurea o di altri campus della stessa università?
Risposta: Sì, è possibile scegliere esami da corsi di laurea diversi, a patto che l'università ospitante lo consenta e che gli esami siano compatibili. Se l'università ha più campus (es. Aalborg a Copenhagen), puoi frequentare i corsi nel campus in cui sono erogati.
Domanda: Come funziona la convalida degli esami a scelta?
Risposta: Se nel tuo piano di studi hai ancora "esami a scelta" da inserire, puoi frequentare qualsiasi corso all'estero che ti interessa e farlo valere come tale. Nel LA, nella colonna degli esami del Politecnico, scriverai semplicemente "Esame a scelta" e i relativi CFU.
III. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: Quante borse di studio ci sono e come funzionano?
Risposta: Ci sono tre tipi di contributi principali:
Borsa di Studio UE (Erasmus+): Il contributo principale, erogato in due rate (80% all'inizio, 20% alla fine).
Contributo Integrativo del Politecnico/MIUR: Un'integrazione basata sull'ISEE, erogata tutta insieme al rientro, solo dopo aver conseguito almeno 12 CFU.
Integrazione ADISU: Un ulteriore contributo per gli studenti già borsisti ADISU. Va richiesto separatamente tramite il portale ADISU.
Domanda: Quando usciranno le graduatorie per il bando Traineeship?
Risposta: Non c'è una data fissa. I tempi possono essere lunghi e bisogna monitorare costantemente il sito del Politecnico.
IV. Procedure Pre-Partenza e Durante la Mobilità
Domanda: Devo pagare la terza rata delle tasse (T3) prima di accettare la mobilità?
Risposta: No, puoi accettare la mobilità e pagare la terza rata entro la sua normale scadenza.
Domanda: Se la scadenza per l'application dell'università estera è già passata, cosa faccio?
Risposta: Se la scadenza per il primo semestre è passata, molto probabilmente dovrai partire per il secondo semestre. In alcuni casi, contattando l'ufficio internazionale dell'università ospitante e spiegando la situazione, potrebbero concedere una proroga.
Domanda: Come scelgo il semestre in cui partire?
Risposta: La scelta del semestre (primo o secondo) va indicata nel modulo di accettazione. Per decidere, devi verificare le scadenze di application sul sito dell'università estera.
V. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore non risponde, come posso fare?
Risposta: Se hai urgenza (es. per la firma del LA) e il coordinatore non risponde alle email, l'unica soluzione è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VI. Dubbi sul Modulo di Accettazione
Domanda: Nel modulo di accettazione, quale email devo inserire?
Risposta: È fortemente consigliato usare sempre l'email istituzionale (@studenti.poliba.it) per tutte le comunicazioni ufficiali.
Domanda: Il modulo di accettazione va inviato in formato PDF?
Risposta: Sì, è sempre preferibile inviare documenti ufficiali in formato PDF, dopo averlo stampato, firmato e scansionato.


Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), come mi verrà assegnata una destinazione? Verrà pubblicata una nuova graduatoria?
Risposta: Non verrà pubblicata una nuova graduatoria. Sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento a contattarti via email dopo la scadenza delle rinunce per comunicarti le sedi rimaste disponibili e invitarti a sceglierne una, seguendo l'ordine della graduatoria originale.
Domanda: Se sono "senza sede", devo inviare comunque il modulo di accettazione?
Risposta: No, non devi inviare alcun modulo di accettazione al momento. La procedura corretta è aspettare di essere contattato dal tuo Coordinatore dopo la scadenza delle rinunce.
Domanda: Se sono "senza sede" e non faccio nulla, vengo considerato rinunciatario?
Risposta: No. La procedura prevede che tu attenda di essere contattato. Se non fai nulla, semplicemente aspetterai la comunicazione del tuo coordinatore.
Domanda: Rischio di non poter partire per il primo semestre se sono "senza sede"?
Risposta: Sì, è un rischio concreto. Poiché il processo di assegnazione delle sedi residue richiede tempo, potresti non fare in tempo a rispettare le scadenze di "Application" delle università estere per il primo semestre.
II. Procedure Post-Accettazione e Contatti con l'Università Estera
Domanda: Dopo aver accettato la sede, cosa devo fare?
Risposta: Dopo aver inviato il modulo di accettazione al Politecnico, la procedura generale è la seguente:
Attendere la "Nomination": Il Politecnico (Ufficio Mobilità) deve comunicare ufficialmente il tuo nome all'università ospitante.
Attendere la comunicazione dall'università estera: Saranno loro a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application").
Preparare il Learning Agreement: Nel frattempo, puoi iniziare a preparare il tuo piano di studi da discutere con il tuo coordinatore.
Domanda: Non ho ancora ricevuto nessuna email dall'università estera. È normale?
Risposta: Sì, può essere normale, soprattutto se parti al secondo semestre. Tuttavia, se altri studenti diretti alla tua stessa meta sono già stati contattati e tu no, verifica con l'Ufficio Mobilità del Politecnico (Dott.ssa Sammarco) che la tua nomina sia stata inviata correttamente.
III. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Dove trovo il modulo del Learning Agreement (LA)?
Risposta: Il modulo del LA si trova nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Domanda: A chi va inviato il Learning Agreement?
Risposta: La procedura è:
Compili il LA con gli esami scelti.
Lo invii al tuo Coordinatore Erasmus del Politecnico per l'approvazione e la firma.
Una volta firmato dal tuo coordinatore, lo invii al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Domanda: Dove posso trovare esempi di Learning Agreement approvati in passato?
Risposta: Un ottimo modo per farsi un'idea è consultare i verbali delle sedute della Giunta di Dipartimento (disponibili sul sito del Dipartimento, es. DMMM). Nei verbali sono elencati gli esami convalidati agli studenti Erasmus, specificando la meta.
Domanda: Dove trovo i programmi degli esami del Politecnico?
Risposta: I programmi degli esami del Politecnico si trovano sul portale Esse3 o sui siti dei singoli docenti.
IV. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: Se parto "senza borsa" (zero-grant), posso comunque ricevere qualche contributo economico?
Risposta: Sì. Anche se non ricevi la borsa di studio base dell'UE, se consegui almeno 12 CFU all'estero, hai comunque diritto a richiedere il contributo integrativo del Politecnico/MIUR (basato sull'ISEE) e, se sei borsista ADISU, l'integrazione ADISU.
Domanda: La borsa ADISU e la borsa Erasmus sono compatibili?
Risposta: Sì, sono compatibili. Se sei un borsista ADISU, puoi ricevere l'integrazione per la mobilità internazionale in aggiunta alla borsa Erasmus.
V. Bando Erasmus Traineeship (Tirocinio)
Domanda: È uscito un nuovo bando per il tirocinio?
Risposta: Sì, è stato pubblicato un nuovo bando "Erasmus+ Traineeship GREAT" con scadenza prorogata al 20 giugno.
Domanda: Il bando Traineeship è per il tirocinio curriculare o post-laurea?
Risposta: Il bando permette di svolgere sia il tirocinio curriculare previsto dal piano di studi, sia un tirocinio da neolaureati (post-laurea), a condizione che si faccia domanda quando si è ancora studenti.
VI. Procedure Pre-Partenza e Durante la Mobilità
Domanda: Se la scadenza per l'application dell'università estera è già passata, cosa faccio?
Risposta: Se la scadenza per il primo semestre è passata, molto probabilmente dovrai partire per il secondo semestre. In alcuni casi, contattando l'ufficio internazionale dell'università ospitante e spiegando la situazione, potrebbero concedere una proroga.
Domanda: Devo pagare la terza rata delle tasse (T3) prima di accettare la mobilità?
Risposta: No, puoi accettare la mobilità e pagare la terza rata entro la sua normale scadenza.
VII. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore non risponde, come posso fare?
Risposta: Se hai urgenza (es. per la firma del LA) e il coordinatore non risponde alle email, l'unica soluzione è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VIII. Dubbi sul Modulo di Accettazione
Domanda: Cosa significa ESI (European Student Identifier) richiesto in alcuni moduli?
Risposta: È un codice identificativo unico per gli studenti europei. Al momento, non è un dato che viene fornito dal Politecnico. Se richiesto, è una domanda da porre all'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco).
IX. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: Come funziona per l'alloggio?
Risposta: La ricerca dell'alloggio è una responsabilità dello studente. Il Politecnico non se ne occupa. Puoi chiedere supporto all'ufficio internazionale dell'università ospitante, che spesso fornisce contatti o convenzioni con residenze studentesche.


I. Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), quando verrò contattato per scegliere una destinazione?
Risposta: Non c'è una data certa. Sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento a contattarti via email dopo la scadenza delle rinunce, quando avrà un quadro completo delle sedi rimaste disponibili. È un processo che richiede pazienza.
Domanda: Verrà pubblicata una graduatoria definitiva con gli scorrimenti?
Risposta: No, solitamente non viene pubblicata una nuova graduatoria. L'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco) o i coordinatori contatteranno direttamente gli studenti idonei non assegnatari via email.
Domanda: Se sono "senza sede", posso comunque partire al primo semestre?
Risposta: È difficile. Poiché il processo di assegnazione delle sedi residue richiede tempo, potresti non fare in tempo a rispettare le scadenze di "Application" delle università estere per il primo semestre. È più probabile una partenza al secondo semestre.
II. Procedure Post-Accettazione e Contatti con l'Università Estera
Domanda: Dopo aver accettato la sede, cosa devo fare?
Risposta: La procedura generale è la seguente:
Attendere la "Nomination": Il Politecnico deve comunicare ufficialmente il tuo nome all'università ospitante.
Attendere la comunicazione dall'università estera: Saranno loro a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application").
Preparare il Learning Agreement: Nel frattempo, puoi iniziare a preparare il tuo piano di studi da discutere con il tuo coordinatore.
Domanda: Non ho ancora ricevuto nessuna email dall'università estera. È normale?
Risposta: Sì, può essere normale, soprattutto se parti al secondo semestre. Tuttavia, se la scadenza per l'application si avvicina e non hai ricevuto nulla, è consigliabile contattare direttamente l'ufficio internazionale dell'università ospitante per verificare che abbiano ricevuto la tua nomina.
III. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Dove trovo il modulo del Learning Agreement (LA)?
Risposta: Il modulo del LA si trova nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Domanda: A chi va inviato il Learning Agreement?
Risposta: La procedura è:
Compili il LA con gli esami scelti.
Lo invii al tuo Coordinatore Erasmus del Politecnico per l'approvazione e la firma.
Una volta firmato dal tuo coordinatore, lo invii al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Domanda: C'è una scadenza per inviare il Learning Agreement?
Risposta: Non c'è una scadenza unica fissata dal Politecnico. La scadenza è dettata dall'università ospitante all'interno della loro procedura di "Application".
Domanda: C'è un numero minimo/massimo di crediti da inserire nel LA?
Risposta: Per ricevere la borsa di studio, il minimo è 12 CFU a semestre. Il massimo consigliato è di circa 30-36 CFU a semestre.
Domanda: Posso inserire nel LA esami di semestri futuri o di anni precedenti?
Risposta: Sì, è assolutamente possibile. Puoi sostenere all'estero esami che nel tuo piano di studi italiano sarebbero collocati in semestri futuri o che hai lasciato indietro da anni precedenti.
IV. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: Le borse di studio ADISU e Erasmus sono compatibili?
Risposta: Sì, sono compatibili. Se sei un borsista ADISU, puoi ricevere l'integrazione per la mobilità internazionale in aggiunta alla borsa Erasmus.
Domanda: Quando arriva la borsa di studio del MIUR (quella per i 12 CFU)?
Risposta: Viene erogata tutta insieme al rientro, solo dopo aver certificato di aver conseguito almeno 12 CFU. I tempi di erogazione possono essere molto lunghi (anche molti mesi dopo il rientro).
V. Bando Erasmus Traineeship (Tirocinio)
Domanda: È uscito un nuovo bando per il tirocinio?
Risposta: Sì, è stato pubblicato un nuovo bando "Erasmus+ Traineeship GREAT" con scadenza prorogata al 20 giugno.
Domanda: È possibile fare tesi e tirocinio insieme in un bando Traineeship?
Risposta: Sì, alcuni bandi per il tirocinio possono includere anche la possibilità di svolgere attività di tesi. È necessario leggere attentamente le specifiche del bando.
VI. Procedure Pre-Partenza e Durante la Mobilità
Domanda: Se la scadenza per l'application dell'università estera è già passata, cosa faccio?
Risposta: Se la scadenza per il primo semestre è passata, molto probabilmente dovrai partire per il secondo semestre. In alcuni casi, contattando l'ufficio internazionale dell'università ospitante e spiegando la situazione, potrebbero concedere una proroga.
VII. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore non risponde, come posso fare?
Risposta: Se hai urgenza (es. per la firma del LA) e il coordinatore non risponde alle email, l'unica soluzione è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VIII. Dubbi sul Modulo di Accettazione
Domanda: Cosa significa ESI (European Student Identifier) richiesto in alcuni moduli?
Risposta: È un codice identificativo unico per gli studenti europei. Al momento, non è un dato che viene fornito dal Politecnico. Se richiesto, è una domanda da porre all'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco).
IX. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: Come funziona per l'alloggio?
Risposta: La ricerca dell'alloggio è una responsabilità dello studente. Il Politecnico non se ne occupa. Puoi chiedere supporto all'ufficio internazionale dell'università ospitante, che spesso fornisce contatti o convenzioni con residenze studentesche.
X. Corsi di Lingua
Domanda: Come si ottiene una certificazione di lingua dal Politecnico?
Risposta: Il Politecnico non rilascia certificazioni internazionali. Tuttavia, per alcune lingue (come l'inglese), i docenti possono rilasciare un attestato di competenza linguistica (spesso basato sul voto dell'esame) che alcune università partner accettano in sostituzione di una certificazione ufficiale.


. Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), quando e come mi verrà assegnata una destinazione?
Risposta: Non c'è una data certa. Sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento a contattarti via email dopo la scadenza delle rinunce. Verrà organizzata una riunione (es. su Teams per il DEI) o inviata una comunicazione via email (es. per il DMMM) con l'elenco delle sedi rimaste disponibili. A quel punto, potrai esprimere una preferenza tra le sedi residue, e l'assegnazione avverrà seguendo l'ordine di graduatoria.
Domanda: Verrà pubblicata una graduatoria definitiva con gli scorrimenti e le nuove assegnazioni?
Risposta: No, solitamente non viene pubblicata una nuova graduatoria. L'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco) o i coordinatori contatteranno direttamente gli studenti via email per comunicare gli eventuali scorrimenti o le nuove assegnazioni.
Domanda: Cosa devo fare dopo aver ricevuto la nuova assegnazione di sede?
Risposta: Una volta che il tuo coordinatore ti ha assegnato una nuova sede, devi compilare e inviare il modulo di accettazione/rinuncia entro la scadenza comunicata.
II. Procedure Post-Accettazione e Contatti con l'Università Estera
Domanda: Dopo aver accettato la sede, cosa devo fare?
Risposta: La procedura generale è la seguente:
Attendere la "Nomination": Il Politecnico deve comunicare ufficialmente il tuo nome all'università ospitante.
Attendere la comunicazione dall'università estera: Saranno loro a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application").
Preparare il Learning Agreement: Nel frattempo, puoi iniziare a preparare il tuo piano di studi da discutere con il tuo coordinatore.
Domanda: Non ho ancora ricevuto nessuna email dall'università estera. È normale?
Risposta: Sì, può essere normale, soprattutto se parti al secondo semestre. Tuttavia, se la scadenza per l'application si avvicina e non hai ricevuto nulla, è consigliabile contattare direttamente l'ufficio internazionale dell'università ospitante per verificare che abbiano ricevuto la tua nomina.
III. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Dove trovo il modulo del Learning Agreement (LA)?
Risposta: Il modulo del LA si trova nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Domanda: A chi va inviato il Learning Agreement?
Risposta: La procedura è:
Compili il LA con gli esami scelti.
Lo invii al tuo Coordinatore Erasmus del Politecnico per l'approvazione e la firma.
Una volta firmato dal tuo coordinatore, lo invii al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Domanda: C'è una scadenza per inviare il Learning Agreement?
Risposta: Non c'è una scadenza unica fissata dal Politecnico. La scadenza è dettata dall'università ospitante all'interno della loro procedura di "Application". Se la loro scadenza è imminente, è fondamentale agire in fretta.
Domanda: C'è un numero minimo/massimo di crediti da inserire nel LA?
Risposta: Per ricevere la borsa di studio, il minimo è 12 CFU a semestre. Il massimo consigliato è di circa 30-36 CFU a semestre.
Domanda: Posso inserire nel LA esami di semestri futuri o di anni precedenti?
Risposta: Sì, è assolutamente possibile. Puoi sostenere all'estero esami che nel tuo piano di studi italiano sarebbero collocati in semestri futuri o che hai lasciato indietro da anni precedenti.
IV. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: Le borse di studio ADISU e Erasmus sono compatibili?
Risposta: Sì, sono compatibili. Se sei un borsista ADISU, puoi ricevere l'integrazione per la mobilità internazionale in aggiunta alla borsa Erasmus.
Domanda: Quando arriva la borsa di studio del MIUR (quella per i 12 CFU)?
Risposta: Viene erogata tutta insieme al rientro, solo dopo aver certificato di aver conseguito almeno 12 CFU. I tempi di erogazione possono essere lunghi (anche molti mesi dopo il rientro).
V. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore non risponde, come posso fare?
Risposta: Se hai urgenza (es. per la firma del LA) e il coordinatore non risponde alle email, l'unica soluzione è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento, provare a contattarlo su Microsoft Teams o, in casi estremi, coinvolgere il tuo tutor accademico.
VI. Dubbi sul Modulo di Accettazione
Domanda: Cosa significa ESI (European Student Identifier) richiesto in alcuni moduli?
Risposta: È un codice identificativo unico per gli studenti europei. Al momento, non è un dato che viene fornito dal Politecnico. Se richiesto, è una domanda da porre all'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco).
VII. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: Come funziona per l'alloggio?
Risposta: La ricerca dell'alloggio è una responsabilità dello studente. Il Politecnico non se ne occupa. Puoi chiedere supporto all'ufficio internazionale dell'università ospitante, che spesso fornisce contatti o convenzioni con residenze studentesche.
VIII. Corsi di Lingua
Domanda: Come si ottiene una certificazione di lingua dal Politecnico?
Risposta: Il Politecnico non rilascia certificazioni internazionali. Tuttavia, per alcune lingue (come l'inglese), i docenti possono rilasciare un attestato di competenza linguistica (spesso basato sul voto dell'esame) che alcune università partner accettano in sostituzione di una certificazione ufficiale.
IX. Piattaforma OLA (Online Learning Agreement)
Domanda: L'università estera mi chiede di compilare l'OLA (Online Learning Agreement). Devo fare anche quello cartaceo del Politecnico?
Risposta: Sì. Spesso è richiesta una doppia procedura: la compilazione del Learning Agreement Online (OLA) sulla piattaforma europea, come richiesto dall'università ospitante, e la compilazione del modulo cartaceo standard del Politecnico per le procedure interne.


 Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), quando e come mi verrà assegnata una destinazione?
Risposta: Non c'è una data certa. Sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento a contattarti via email dopo la scadenza delle rinunce. Verrà organizzata una riunione (es. su Teams per il DEI) o inviata una comunicazione via email (es. per il DMMM) con l'elenco delle sedi rimaste disponibili. A quel punto, potrai esprimere una preferenza tra le sedi residue, e l'assegnazione avverrà seguendo l'ordine di graduatoria.
Domanda: Se rinuncio dopo che mi è stata proposta una sede (come "senza sede"), ci sono penalità?
Risposta: No. Se sei "senza sede" e rifiuti le opzioni che ti vengono proposte, non incorri in nessuna penalità per i bandi futuri. La penalità si applica solo se prima accetti formalmente una sede e poi rinunci in un secondo momento.
II. Learning Agreement (LA) e Procedure Didattiche
Domanda: Cosa devo fare dopo aver ricevuto la sede?
Risposta: La procedura generale è la seguente:
Attendere la "Nomination": Il Politecnico deve comunicare ufficialmente il tuo nome all'università ospitante.
Attendere la comunicazione dall'università estera: Saranno loro a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application").
Preparare il Learning Agreement: Nel frattempo, puoi iniziare a preparare il tuo piano di studi da discutere con il tuo coordinatore.
Domanda: Dove trovo il modulo del Learning Agreement (LA)?
Risposta: Il modulo del LA si trova nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Domanda: C'è una scadenza per inviare il Learning Agreement?
Risposta: Non c'è una scadenza unica fissata dal Politecnico. La scadenza è dettata dall'università ospitante all'interno della loro procedura di "Application". Se la loro scadenza è imminente, è fondamentale agire in fretta.
Domanda: C'è un numero minimo/massimo di crediti da inserire nel LA?
Risposta: Per ricevere la borsa di studio, il minimo è 12 CFU a semestre. Il massimo consigliato è di circa 30-36 CFU a semestre.
Domanda: Posso inserire nel LA esami di semestri futuri o di anni precedenti?
Risposta: Sì, è assolutamente possibile. Puoi sostenere all'estero esami che nel tuo piano di studi italiano sarebbero collocati in semestri futuri o che hai lasciato indietro da anni precedenti.
Domanda: Come funziona la procedura di approvazione del LA con il coordinatore?
Risposta: Devi inviare al tuo coordinatore il Learning Agreement compilato, spesso accompagnato dai programmi (syllabus) degli esami esteri che hai scelto. Il coordinatore valuterà la compatibilità e, se tutto è in regola, ti restituirà il documento firmato.
III. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: Le borse di studio ADISU e Erasmus sono compatibili?
Risposta: Sì, sono compatibili. Se sei un borsista ADISU, puoi ricevere l'integrazione per la mobilità internazionale in aggiunta alla borsa Erasmus.
Domanda: Quando arriva la borsa di studio del MIUR (quella per i 12 CFU)?
Risposta: Viene erogata tutta insieme al rientro, solo dopo aver certificato di aver conseguito almeno 12 CFU. I tempi di erogazione possono essere molto lunghi (anche molti mesi dopo il rientro).
IV. Procedure Pre-Partenza e Durante la Mobilità
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". L'esame deve essere verbalizzato prima di quella data.
V. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore non risponde, come posso fare?
Risposta: Se hai urgenza (es. per la firma del LA) e il coordinatore non risponde alle email, l'unica soluzione è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VI. Dubbi sul Modulo di Accettazione
Domanda: Cosa significa ESI (European Student Identifier) richiesto in alcuni moduli?
Risposta: È un codice identificativo unico per gli studenti europei. Al momento, non è un dato che viene fornito dal Politecnico. Se richiesto, è una domanda da porre all'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco).
VII. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: Come funziona per l'alloggio?
Risposta: La ricerca dell'alloggio è una responsabilità dello studente. Il Politecnico non se ne occupa. Puoi chiedere supporto all'ufficio internazionale dell'università ospitante, che spesso fornisce contatti o convenzioni con residenze studentesche.
VIII. Corsi di Lingua e Requisiti
Domanda: Come si ottiene una certificazione di lingua dal Politecnico?
Risposta: Il Politecnico non rilascia certificazioni internazionali. Tuttavia, per alcune lingue (come l'inglese), i docenti possono rilasciare un attestato di competenza linguistica (spesso basato sul voto dell'esame) che alcune università partner accettano in sostituzione di una certificazione ufficiale.
Domanda: Se scopro tardi che la mia meta richiede una certificazione che non ho, cosa succede?
Risposta: È una situazione complicata. Devi contattare immediatamente l'università ospitante per spiegare la situazione e chiedere se ci sono alternative (es. un test di lingua interno al loro arrivo) o se puoi inviare la certificazione in un secondo momento. In caso contrario, potresti non essere ammesso ai corsi.




I. Procedure di Candidatura e Requisiti
Domanda: Come si fa la domanda per l'Erasmus?
Risposta: La domanda si compila e si presenta online tramite il portale Esse3. È necessario caricare gli allegati richiesti dal bando, come l'Allegato 2 (modulo di domanda), il documento di identità e, da quest'anno, l'Allegato 4 (Progetto di Mobilità).
Domanda: Posso partecipare al bando se sono al primo anno della triennale?
Risposta: No. Per partecipare al bando per studio, devi essere iscritto almeno al secondo anno al momento della domanda, per poi partire durante il terzo anno.
Domanda: Devo già possedere una certificazione linguistica al momento della domanda?
Risposta: Non è un requisito del bando del Politecnico, quindi puoi fare domanda anche senza. Tuttavia, se l'università estera che scegli la richiede come obbligatoria, dovrai ottenerla in tempo per la loro scadenza di "Application", altrimenti non potrai iscriverti ai corsi.
Domanda: Quali sono i criteri di selezione per la graduatoria?
Risposta: Il criterio principale è la media ponderata degli esami. Non vengono esclusi i voti più bassi, a differenza del calcolo per la media di laurea. Con una media del 25 hai ottime probabilità di essere preso, con un 24 sei al limite ma hai comunque buone possibilità.
II. Progetto di Mobilità (Allegato 4) e Learning Agreement (LA)
Domanda: Devo già inserire gli esami da sostenere all'estero nella domanda di partecipazione?
Risposta: Sì, da quest'anno è obbligatorio compilare l'Allegato 4 (Progetto di Mobilità), dove devi inserire una bozza degli esami che vorresti sostenere per ogni meta scelta e le relative corrispondenze con gli esami del Politecnico. Questo non è il Learning Agreement definitivo, ma una bozza preliminare.
Domanda: Dove trovo i programmi degli esami, sia del Politecnico che delle università estere?
Risposta:
Politecnico: Sul portale Esse3 o sui siti dei singoli docenti.
Università Estere: Devi cercare sui loro siti ufficiali, solitamente nella sezione "Course Catalogue" o "Study Plan" dedicata agli studenti internazionali.
Domanda: Posso inserire nel progetto di mobilità esami di anni precedenti che non ho ancora dato?
Risposta: Sì, puoi inserire esami di qualsiasi anno del tuo piano di studi.
Domanda: Come funziona per gli esami a scelta nel progetto di mobilità?
Risposta: Se non hai ancora inserito gli esami a scelta nel tuo piano di studi italiano, nella colonna degli esami del Politecnico puoi scrivere semplicemente "Esame a scelta" e indicare i relativi CFU. Se li hai già scelti, puoi comunque sostituirli con un esame estero, e al tuo rientro verranno modificati sul libretto.
Domanda: Posso scegliere esami di corsi di laurea diversi (es. Industriale e Management) nella stessa università estera?
Risposta: Sì, è possibile, a patto che l'università ospitante lo consenta e che tu trovi corrispondenze valide con il tuo piano di studi, da far approvare al tuo coordinatore.
III. Scadenze e Bandi
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus per studio?
Risposta: Il bando principale esce solitamente tra gennaio e febbraio di ogni anno per le partenze dell'anno accademico successivo.
Domanda: Qual è la differenza tra il bando KA131 e il KA171?
Risposta:
KA131 (SMS): È il bando Erasmus+ "classico" per la mobilità all'interno dei paesi del programma (principalmente Unione Europea).
KA171 (International Credit Mobility): È un bando specifico per la mobilità verso paesi partner extra-europei (es. Albania). Ha destinazioni e borse più limitate.
Domanda: Se partecipo al bando di ora (che scade a marzo), posso partire l'anno prossimo (es. 2025/26)?
Risposta: No. Il bando è per le partenze nell'anno accademico immediatamente successivo (in questo caso, 2024/25). Per partire nell'anno 2025/26, dovrai aspettare il bando che uscirà l'anno prossimo.
IV. Contatti e Supporto
Domanda: Chi è il mio Coordinatore Erasmus di Dipartimento?
Risposta:
DEI: Prof. Maione
DMMM (Gestionale): Prof.ssa Pellegrino
DICATECH: Prof.ssa De Serio e Prof. Fiorito
Il coordinatore è il tuo riferimento principale per l'approvazione del Learning Agreement.
Domanda: Come posso contattare il mio coordinatore se non risponde alle email?
Risposta: È un problema comune. Se hai urgenza, la soluzione migliore è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
Domanda: C'è una riunione informativa sul bando Erasmus?
Risposta: Sì, solitamente viene organizzata una presentazione ufficiale del bando (sia in presenza che online) dove è possibile porre domande direttamente ai responsabili. Per l'anno in questione, si è tenuta il 6 marzo.
V. Tesi e Tirocinio
Domanda: Esiste un bando per fare solo la tesi all'estero?
Risposta: Sì, esiste un bando specifico chiamato "Bando per tesi all'estero" (a volte chiamato anche "Global Thesis") che ha procedure e scadenze separate dall'Erasmus per studio.
Domanda: L'Erasmus per studio vale anche come tirocinio curriculare?
Risposta: No, sono due programmi diversi. Per far valere l'esperienza come tirocinio, devi partecipare al bando specifico "Erasmus+ Traineeship".
VI. Dubbi Didattici
Domanda: Se sono in magistrale, posso scegliere esami della triennale all'università ospitante?
Risposta: Sì, è possibile. L'importante è che il contenuto dell'esame sia compatibile con un esame del tuo piano di studi della magistrale, come valutato dal tuo coordinatore.


Procedure di Candidatura e Requisiti
Domanda: Come si fa la domanda per l'Erasmus? E dove?
Risposta: La domanda si compila e si presenta online tramite il portale Esse3. È necessario caricare gli allegati richiesti dal bando, come l'Allegato 2 (modulo di domanda), il documento di identità e l'Allegato 4 (Progetto di Mobilità).
Domanda: È possibile partecipare al bando se sono al primo anno della triennale?
Risposta: No. Per partecipare al bando per studio, devi essere iscritto almeno al secondo anno al momento della domanda, per poi partire durante il terzo anno.
Domanda: Devo già possedere una certificazione linguistica al momento della domanda?
Risposta: Non è un requisito del bando del Politecnico. Tuttavia, se l'università estera che scegli la richiede come obbligatoria, dovrai ottenerla in tempo per la loro scadenza di "Application".
Domanda: Quali sono i criteri di selezione per la graduatoria?
Risposta: Il criterio principale è la media ponderata degli esami. Con una media del 25 hai ottime probabilità di essere preso, con un 24 sei al limite ma hai comunque buone possibilità.
II. Progetto di Mobilità (Allegato 4) e Learning Agreement (LA)
Domanda: Devo già inserire gli esami da sostenere all'estero nella domanda di partecipazione (Allegato 4)?
Risposta: Sì, da quest'anno è obbligatorio compilare l'Allegato 4 (Progetto di Mobilità), dove devi inserire una bozza degli esami che vorresti sostenere per ogni meta scelta e le relative corrispondenze. Questo non è il Learning Agreement definitivo, ma una bozza preliminare.
Domanda: Dove trovo i programmi degli esami, sia del Politecnico che delle università estere?
Risposta:
Politecnico: Sul portale Esse3 o sui siti dei singoli docenti.
Università Estere: Devi cercare sui loro siti ufficiali, solitamente nella sezione "Course Catalogue" o "Study Plan" dedicata agli studenti internazionali.
Domanda: Posso inserire nel progetto di mobilità esami di anni precedenti che non ho ancora dato?
Risposta: Sì, puoi inserire esami di qualsiasi anno del tuo piano di studi.
Domanda: Come funziona per gli esami a scelta nel progetto di mobilità?
Risposta: Se non hai ancora inserito gli esami a scelta nel tuo piano di studi italiano, nella colonna degli esami del Politecnico puoi scrivere semplicemente "Esame a scelta" e indicare i relativi CFU. Se li hai già scelti e sostenuti, non puoi più fare esami a scelta all'estero (diventerebbero crediti sovrannumerari).
Domanda: Posso scegliere esami di corsi di laurea diversi (es. Industriale e Management) nella stessa università estera?
Risposta: Sì, è possibile, a patto che l'università ospitante lo consenta e che tu trovi corrispondenze valide con il tuo piano di studi, da far approvare al tuo coordinatore.
Domanda: Posso modificare il Learning Agreement dopo averlo inviato con la domanda?
Risposta: Sì, l'Allegato 4 è solo una bozza. Il Learning Agreement ufficiale può essere modificato più volte, anche durante la mobilità, previa approvazione dei coordinatori.
III. Scadenze e Bandi
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus per studio?
Risposta: Il bando principale esce solitamente tra gennaio e febbraio di ogni anno per le partenze dell'anno accademico successivo.
Domanda: Qual è la differenza tra il bando KA131 e il KA171?
Risposta:
KA131 (SMS): È il bando Erasmus+ "classico" per la mobilità all'interno dei paesi del programma (principalmente Unione Europea).
KA171 (International Credit Mobility): È un bando specifico per la mobilità verso paesi partner extra-europei (es. Albania). Ha destinazioni e borse più limitate.
Domanda: Se partecipo al bando di ora (che scade a marzo), posso partire l'anno prossimo (es. 2025/26)?
Risposta: No. Il bando è per le partenze nell'anno accademico immediatamente successivo (in questo caso, 2024/25).
IV. Contatti e Supporto
Domanda: Chi è il mio Coordinatore Erasmus di Dipartimento?
Risposta:
DEI: Prof. Maione
DMMM (Gestionale): Prof.ssa Pellegrino
DICATECH: Prof.ssa De Serio e Prof. Fiorito
Il coordinatore è il tuo riferimento principale per l'approvazione del Learning Agreement.
Domanda: Come posso contattare il mio coordinatore se non risponde alle email?
Risposta: È un problema comune. Se hai urgenza, la soluzione migliore è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
V. Tesi e Tirocinio
Domanda: Esiste un bando per fare solo la tesi all'estero?
Risposta: Sì, esiste un bando specifico chiamato "Bando per tesi all'estero" (a volte chiamato anche "Global Thesis") che ha procedure e scadenze separate dall'Erasmus per studio.
Domanda: L'Erasmus per studio vale anche come tirocinio curriculare?
Risposta: No, sono due programmi diversi. Per far valere l'esperienza come tirocinio, devi partecipare al bando specifico "Erasmus+ Traineeship".
VI. Dubbi Didattici
Domanda: Se sono in magistrale, posso scegliere esami della triennale all'università ospitante?
Risposta: Sì, è possibile. L'importante è che il contenuto dell'esame sia compatibile con un esame del tuo piano di studi della magistrale, come valutato dal tuo coordinatore.
Domanda: Se un esame in Italia è da 12 CFU e all'estero trovo solo corsi da 3 o 6 ECTS, come faccio?
Risposta: Per coprire l'intero esame, devi "sommare" più esami esteri (es. due da 6 ECTS o quattro da 3 ECTS) i cui programmi siano attinenti alla materia che vuoi sostituire.
Domanda: Se parto al primo semestre, posso sostenere all'estero esami che in Italia sarebbero al secondo semestre?
Risposta: Sì, puoi sostituire esami di qualsiasi semestre del tuo piano di studi. L'importante è che gli esami che scegli nell'università ospitante siano tutti erogati nel semestre in cui ti trovi lì.
VII. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: La borsa di studio del MIUR viene erogata automaticamente?
Risposta: Sì, viene erogata automaticamente dopo il rientro e la verbalizzazione di almeno 12 CFU. I tempi possono essere lunghi (anche 2-3 mesi dopo la verbalizzazione).
VIII. Conversione Voti
Domanda: Come funziona la conversione dei voti?
Risposta: Esiste una tabella di conversione generica, ma non è sempre affidabile. La conversione finale viene decisa dalla Giunta di Dipartimento al tuo rientro e può basarsi anche su criteri statistici (tabelle ECTS).


Procedure di Candidatura e Requisiti
Domanda: Come si fa la domanda per l'Erasmus? E dove?
Risposta: La domanda si compila e si presenta online tramite il portale Esse3. È necessario caricare gli allegati richiesti dal bando, come l'Allegato 2 (modulo di domanda), il documento di identità e, da quest'anno, l'Allegato 4 (Progetto di Mobilità).
Domanda: È possibile partecipare al bando se sono al primo anno della triennale?
Risposta: No. Per partecipare al bando per studio, devi essere iscritto almeno al secondo anno al momento della domanda, per poi partire durante il terzo anno.
Domanda: Devo già possedere una certificazione linguistica al momento della domanda?
Risposta: Non è un requisito del bando del Politecnico. Tuttavia, se l'università estera che scegli la richiede come obbligatoria, dovrai ottenerla in tempo per la loro scadenza di "Application".
Domanda: Quali sono i criteri di selezione per la graduatoria?
Risposta: Il criterio principale è la media ponderata degli esami. A differenza della media di laurea, per l'Erasmus non vengono esclusi i voti più bassi. Con una media del 25 hai ottime probabilità di essere preso.
II. Progetto di Mobilità (Allegato 4) e Learning Agreement (LA)
Domanda: Devo già inserire gli esami da sostenere all'estero nella domanda di partecipazione (Allegato 4)?
Risposta: Sì, da quest'anno è obbligatorio compilare l'Allegato 4 (Progetto di Mobilità), dove devi inserire una bozza degli esami che vorresti sostenere per ogni meta scelta e le relative corrispondenze. Questo non è il Learning Agreement definitivo, ma una bozza preliminare.
Domanda: Dove trovo i programmi degli esami, sia del Politecnico che delle università estere?
Risposta:
Politecnico: Sul portale Esse3 o sui siti dei singoli docenti.
Università Estere: Devi cercare sui loro siti ufficiali, solitamente nella sezione "Course Catalogue" o "Study Plan" dedicata agli studenti internazionali.
Domanda: Posso inserire nel progetto di mobilità esami di anni precedenti che non ho ancora dato?
Risposta: Sì, puoi inserire esami di qualsiasi anno del tuo piano di studi.
Domanda: Come funziona per gli esami a scelta nel progetto di mobilità?
Risposta: Se non hai ancora inserito gli esami a scelta nel tuo piano di studi italiano, nella colonna degli esami del Politecnico puoi scrivere semplicemente "Esame a scelta" e indicare i relativi CFU.
Domanda: Posso scegliere esami di corsi di laurea diversi (es. Industriale e Management) nella stessa università estera?
Risposta: Sì, è possibile, a patto che l'università ospitante lo consenta e che tu trovi corrispondenze valide con il tuo piano di studi, da far approvare al tuo coordinatore.
Domanda: Posso modificare il Learning Agreement dopo averlo inviato con la domanda?
Risposta: Sì, l'Allegato 4 è solo una bozza. Il Learning Agreement ufficiale può essere modificato più volte, anche durante la mobilità, previa approvazione dei coordinatori.
III. Scadenze e Bandi
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus per studio?
Risposta: Il bando principale esce solitamente tra gennaio e febbraio di ogni anno per le partenze dell'anno accademico successivo.
Domanda: Qual è la differenza tra il bando KA131 e il KA171?
Risposta:
KA131 (SMS): È il bando Erasmus+ "classico" per la mobilità all'interno dei paesi del programma (principalmente Unione Europea).
KA171 (International Credit Mobility): È un bando specifico per la mobilità verso paesi partner extra-europei (es. Albania). Ha destinazioni e borse più limitate.
Domanda: Se partecipo al bando di ora (che scade a marzo), posso partire l'anno prossimo (es. 2025/26)?
Risposta: No. Il bando è per le partenze nell'anno accademico immediatamente successivo (in questo caso, 2024/25).
IV. Contatti e Supporto
Domanda: Chi è il mio Coordinatore Erasmus di Dipartimento?
Risposta:
DEI: Prof. Maione
DMMM (Gestionale): Prof.ssa Pellegrino
DICATECH: Prof.ssa De Serio e Prof. Fiorito
Il coordinatore è il tuo riferimento principale per l'approvazione del Learning Agreement.
Domanda: Come posso contattare il mio coordinatore se non risponde alle email?
Risposta: È un problema comune. Se hai urgenza, la soluzione migliore è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
V. Tesi e Tirocinio
Domanda: Esiste un bando per fare solo la tesi all'estero?
Risposta: Sì, esiste un bando specifico chiamato "Bando per tesi all'estero" (a volte chiamato anche "Global Thesis") che ha procedure e scadenze separate dall'Erasmus per studio.
Domanda: L'Erasmus per studio vale anche come tirocinio curriculare?
Risposta: No, sono due programmi diversi. Per far valere l'esperienza come tirocinio, devi partecipare al bando specifico "Erasmus+ Traineeship".
VI. Dubbi Didattici
Domanda: Se sono in magistrale, posso scegliere esami della triennale all'università ospitante?
Risposta: Sì, è possibile. L'importante è che il contenuto dell'esame sia compatibile con un esame del tuo piano di studi della magistrale, come valutato dal tuo coordinatore.
Domanda: Se un esame in Italia è da 12 CFU e all'estero trovo solo corsi da 3 o 6 ECTS, come faccio?
Risposta: Per coprire l'intero esame, devi "sommare" più esami esteri (es. due da 6 ECTS o quattro da 3 ECTS) i cui programmi siano attinenti alla materia che vuoi sostituire.
Domanda: Se parto al primo semestre, posso sostenere all'estero esami che in Italia sarebbero al secondo semestre?
Risposta: Sì, puoi sostituire esami di qualsiasi semestre del tuo piano di studi. L'importante è che gli esami che scegli nell'università ospitante siano tutti erogati nel semestre in cui ti trovi lì.
VII. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: La borsa di studio del MIUR viene erogata automaticamente?
Risposta: Sì, viene erogata automaticamente dopo il rientro e la verbalizzazione di almeno 12 CFU. I tempi possono essere lunghi (anche 2-3 mesi dopo la verbalizzazione).
VIII. Conversione Voti e Punteggio
Domanda: Come funziona la conversione dei voti?
Risposta: Esiste una tabella di conversione generica, ma non è sempre affidabile. La conversione finale viene decisa dalla Giunta di Dipartimento al tuo rientro e può basarsi anche su criteri statistici (tabelle ECTS).
Domanda: Il 30 e lode come viene calcolato nella media?
Risposta: Ai fini della graduatoria Erasmus, il 30 e lode vale semplicemente 30.
IX. Procedure di Candidatura (Allegati e Spunte)
Domanda: È normale che dopo aver caricato gli allegati su Esse3 non compaia la spunta verde accanto a "Upload allegati"?
Risposta: Sì, è un comportamento normale del sistema. L'importante è che ci sia il pallino verde generale che conferma che l'iscrizione è stata completata.
Domanda: Devo pagare un bollettino da 16€ per partecipare?
Risposta: No. Il pagamento del bollo è richiesto solo per la categoria molto specifica di studenti laureandi nella sessione straordinaria. Per tutti gli altri, la procedura è gratuita.

I. Procedure di Candidatura e Requisiti
Domanda: Devo pagare un bollettino da 16€ per partecipare al bando Erasmus?
Risposta: No. Il pagamento del bollo è richiesto solo per una categoria molto specifica di studenti: coloro che sono laureandi della triennale, hanno terminato gli esami entro una certa data, e si iscrivono tramite una procedura speciale di "corso singolo" per poi immatricolarsi alla magistrale. Per tutti gli altri studenti la procedura è gratuita.
Domanda: Quali sono i criteri di selezione per la graduatoria? Si basa solo sulla media?
Risposta: Il criterio principale è la media ponderata degli esami. A differenza della media di laurea, per l'Erasmus non vengono esclusi i voti più bassi, il che può portare a una media leggermente diversa da quella visualizzata su Esse3. I CFU contano nel calcolo del punteggio, ma la media è il fattore preponderante.
Domanda: Devo firmare gli allegati della domanda (es. Allegato 4)?
Risposta: Sì. Il modulo di domanda (Allegato 4, Progetto di Mobilità) va firmato. Puoi farlo con una firma digitale o stampando il documento, firmandolo a mano e poi scansionandolo in formato PDF.
II. Progetto di Mobilità (Allegato 4) e Learning Agreement (LA)
Domanda: Quanti esami/CFU devo inserire nel Progetto di Mobilità (Allegato 4)?
Risposta: Non c'è un numero rigido, ma è consigliabile inserire un numero di crediti sufficiente a dimostrare la fattibilità del tuo semestre. Un buon punto di riferimento è tra i 12 e i 18 CFU, ma puoi inserirne anche di più. Puoi anche aggiungere più di 4 esami, basta aggiungere le righe alla tabella.
Domanda: Come faccio a sapere se un esame estero è compatibile con uno del Politecnico?
Risposta: Devi confrontare i programmi didattici (syllabus) di entrambi i corsi. Cerca una buona corrispondenza di argomenti. La decisione finale sulla compatibilità spetta al tuo Coordinatore Erasmus, ma è una buona prassi chiedere un parere informale via email ai docenti delle singole materie del Politecnico, mettendo in copia il tuo coordinatore.
Domanda: Posso inserire nel progetto di mobilità esami di anni precedenti o di semestri futuri?
Risposta: Sì, puoi inserire esami di qualsiasi anno o semestre del tuo piano di studi.
Domanda: Posso sostituire solo un modulo di un esame da 12 CFU?
Risposta: Sì, puoi sostituire solo uno dei due moduli di un esame (associandolo a un corso estero da circa 6 ECTS) e sostenere l'altro al Politecnico.
III. Scadenze e Graduatorie
Domanda: Quando escono le graduatorie?
Risposta: Non c'è una data fissa e spesso ci sono ritardi. L'esperienza degli anni passati suggerisce che le graduatorie escono solitamente verso metà/fine aprile.
Domanda: Se le graduatorie escono dopo le scadenze di "Nomination" o "Application" di alcune università estere, cosa succede?
Risposta: È un rischio concreto. Se la scadenza per il primo semestre è passata, molto probabilmente dovrai partire per il secondo semestre. In alcuni casi, contattando l'ufficio internazionale dell'università ospitante e spiegando la situazione, potrebbero concedere una proroga, ma non è garantito.
IV. Contatti e Supporto
Domanda: A chi posso chiedere consigli sulla scelta delle mete e sulla pianificazione degli esami?
Risposta: Il tuo riferimento principale è il Coordinatore Erasmus di Dipartimento. Puoi anche chiedere consigli in questo gruppo a studenti che sono già stati nella tua potenziale destinazione o che frequentano il tuo stesso corso di laurea.
V. Tesi e Tirocinio
Domanda: È possibile fare la tesi all'estero con il bando Erasmus per studio?
Risposta: Sì, è possibile. Devi concordare un progetto di tesi con un relatore del Politecnico e trovare un co-relatore nell'università ospitante.
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus Traineeship (tirocinio)?
Risposta: I bandi per il tirocinio vengono pubblicati periodicamente durante l'anno. Solitamente ne esce uno anche in primavera/estate.
VI. Dubbi Didattici
Domanda: Se sono in magistrale, posso scegliere esami della triennale all'università ospitante?
Risposta: Sì, è possibile. L'importante è che il contenuto dell'esame sia compatibile con un esame del tuo piano di studi della magistrale, come valutato dal tuo coordinatore.
Domanda: Se un esame in Italia è da 12 CFU e all'estero trovo solo corsi da 6 ECTS, come faccio?
Risposta: Per coprire l'intero esame, devi "sommare" più esami esteri (es. due da 6 ECTS) i cui programmi siano attinenti alla materia che vuoi sostituire.
VII. Aspetti Economici e Borse di Studio
Domanda: La borsa di studio del MIUR viene erogata automaticamente?
Risposta: Sì, viene erogata automaticamente dopo il rientro e la verbalizzazione di almeno 12 CFU. I tempi possono essere lunghi (anche diversi mesi dopo la verbalizzazione).
Domanda: A chi è riservata la borsa di studio ADISU per la mobilità internazionale?
Risposta: È riservata agli studenti che sono già borsisti ADISU per l'anno accademico di riferimento della mobilità.
VIII. Conversione Voti
Domanda: Come funziona la conversione dei voti?
Risposta: Esiste una tabella di conversione generica, ma non è sempre affidabile. La conversione finale viene decisa dalla Giunta di Dipartimento al tuo rientro e può basarsi anche su criteri statistici (tabelle ECTS).
IX. Procedure di Candidatura (Allegati e Moduli)
Domanda: Devo compilare il modulo per la "doppia laurea" (Double Degree) nella domanda Erasmus?
Risposta: No. Se stai partecipando al bando Erasmus per studio, devi lasciare in bianco o selezionare "No" in quella sezione. Il Double Degree è un programma diverso con un bando separato.


I. Graduatorie: Interpretazione e Prossimi Passi
Domanda: Sono uscite le graduatorie, cosa significa "assegnatario"? Significa che ho vinto la borsa di studio?
Risposta: Sì. Se nella graduatoria risulti "assegnatario", significa che sei stato selezionato, ti è stata assegnata una sede e hai diritto alla borsa di studio base dell'Unione Europea (UE).
Domanda: Cosa devo fare ora che è uscita la graduatoria?
Risposta: Devi inviare il modulo di accettazione o rinuncia all'indirizzo email international@poliba.it entro la scadenza indicata (in questo caso, entro 5 giorni lavorativi, fino al 28 aprile).
Domanda: Cosa devo fare se risulto "idoneo con sede da assegnare"?
Risposta: Non devi inviare il modulo di accettazione al momento. La procedura corretta è contattare il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento. Lui/lei, dopo la scadenza per le rinunce, ti comunicherà quali sedi si sono liberate e ti inviterà a scegliere tra quelle disponibili, seguendo l'ordine di graduatoria.
Domanda: Come funziona l'assegnazione dei posti se un accordo indica un numero limitato (es. 2 posti) ma sono state assegnate più persone?
Risposta: Se risultano tutti "assegnatari", significa che sono stati tutti presi. A volte il numero di posti può aumentare rispetto a quello inizialmente indicato nel bando.
Domanda: Come viene calcolata la media per la graduatoria? Vengono esclusi i voti più bassi?
Risposta: A differenza della media di laurea di Esse3, per la graduatoria Erasmus non vengono esclusi i voti più bassi. Per gli studenti iscritti al primo anno di magistrale, il punteggio si basa sul voto di laurea della triennale, convertito in trentesimi.
II. Procedure Post-Accettazione
Domanda: Una volta inviato il modulo di accettazione, devo fare altro?
Risposta: Per il momento, no. Hai completato la prima fase. Ora devi attendere che l'Ufficio Mobilità del Politecnico "nomini" il tuo nome all'università partner. Successivamente, sarà l'università estera a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application") e per la compilazione del Learning Agreement.
Domanda: Se rinuncio dopo aver accettato, ci sono penalità?
Risposta: Sì. Se rinunci dopo aver formalmente accettato, la penalità consiste nell'esclusione dalla partecipazione al bando Erasmus+ per l'anno accademico successivo.
Domanda: È possibile cambiare la meta assegnata?
Risposta: No. A partire da quest'anno, è stato comunicato che non sarà più possibile cambiare la meta una volta assegnata, nemmeno se ci sono posti disponibili in altre sedi. La procedura è automatizzata.
III. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Quando e come devo compilare il Learning Agreement (LA)?
Risposta: Il Learning Agreement va compilato dopo aver accettato la sede. Devi:
Trovare gli esami compatibili sul sito dell'università ospitante.
Compilare il modulo del LA, che trovi nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico.
Discuterlo e farlo approvare dal tuo Coordinatore Erasmus.
Domanda: Dove posso trovare esempi di Learning Agreement approvati in passato?
Risposta: Un ottimo modo per farsi un'idea è consultare i verbali delle sedute della Giunta di Dipartimento (disponibili sul sito del Dipartimento, es. DMMM o DEI). Nei verbali sono elencati gli esami convalidati agli studenti Erasmus.
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". L'esame deve essere verbalizzato prima di quella data.
IV. Bandi Futuri (Tirocinio, Double Degree)
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus Traineeship (tirocinio)?
Risposta: I bandi per il tirocinio vengono pubblicati periodicamente durante l'anno. È necessario monitorare costantemente il sito del Politecnico.
Domanda: Come funziona per il Double Degree se ho già accettato l'Erasmus?
Risposta: Devi accettare comunque la borsa Erasmus. Se verrai selezionato anche per il Double Degree, potrai successivamente rinunciare all'Erasmus. La rinuncia in questo caso è giustificata e non dovrebbe comportare penalità.
V. Contatti e Supporto
Domanda: Chi è il mio Coordinatore Erasmus di Dipartimento?
Risposta:
DEI (Ingegneria Informatica, Elettronica, Automazione, Sistemi Medicali): Prof. Maione
DMMM (Gestionale): Prof.ssa Pellegrino
DMMM (Meccanica): Prof. Torresi
Il coordinatore è il tuo riferimento principale per l'approvazione del Learning Agreement e per le questioni didattiche.
Domanda: Il mio coordinatore non risponde, come posso fare?
Risposta: Se hai urgenza e il coordinatore non risponde alle email, l'unica soluzione è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VI. Dubbi sul Modulo di Accettazione
Domanda: Il modulo di accettazione va compilato a mano o al PC?
Risposta: È preferibile compilarlo al PC. Per la firma, puoi stamparlo, firmarlo a mano e poi scansionarlo.
Domanda: Quale email devo usare per le comunicazioni, quella personale o istituzionale?
Risposta: È fortemente consigliato usare sempre l'email istituzionale (@studenti.poliba.it) per tutte le comunicazioni ufficiali.
VII. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: I posti indicati nel bando sono totali o per semestre?
Risposta: I posti indicati sono totali per l'intero anno accademico, non per semestre.


I. Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), cosa devo fare? Devo inviare il modulo di accettazione?
Risposta: No, non devi inviare alcun modulo di accettazione in questa fase. La procedura corretta è aspettare la scadenza delle rinunce (in questo caso, il 28 aprile). Dopo tale data, sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento (es. Prof.ssa Pellegrino per il DMMM, Prof. Maione per il DEI) a contattarti, in ordine di graduatoria, per proporti le sedi rimaste disponibili.
Domanda: Rischio qualcosa se il mio coordinatore non mi contatta subito?
Risposta: Non rischi di perdere il posto, ma potresti rischiare di non riuscire a partire per il primo semestre se le scadenze di nomina delle università estere sono imminenti. In ogni caso, la scelta delle sedi residue avviene solo dopo che il quadro delle rinunce è chiaro.
Domanda: L'assegnazione dei posti liberi come avviene? A chi si interessa per primo o in base alla graduatoria?
Risposta: L'assegnazione avviene rigorosamente in base all'ordine di graduatoria. Il coordinatore contatterà gli studenti "senza sede" partendo dal punteggio più alto, proponendo le sedi rimaste disponibili.
II. Procedure Post-Accettazione e Contatti con l'Università Estera
Domanda: Una volta conosciuta la sede, cosa devo fare ora? Ci sono scadenze?
Risposta: La prima cosa da fare è inviare il modulo di accettazione o rinuncia all'Ufficio Mobilità Internazionale entro la scadenza indicata. Successivamente, devi attendere che l'Ufficio Mobilità del Politecnico "nomini" il tuo nome all'università partner. Sarà poi l'università estera a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application") e per il Learning Agreement.
Domanda: Come faccio a sapere se la mia "nomina" è stata inviata all'università estera?
Risposta: L'unico modo per esserne certi è attendere la comunicazione dal Politecnico (a volte ti mettono in copia nella mail di nomina) o, più probabilmente, direttamente dall'università estera che ti inviterà a completare la loro procedura di application.
III. Dubbi su Rinunce e Modifiche
Domanda: È possibile cambiare il semestre di partenza (es. dal primo al secondo)?
Risposta: Sì, generalmente è possibile. Devi parlarne e concordarlo con il tuo Coordinatore Erasmus e verificare che sia possibile anche per l'università ospitante.
Domanda: È possibile cambiare la meta che mi è stata assegnata?
Risposta: No. La procedura di assegnazione è automatizzata e basata sulle preferenze che hai indicato. Una volta che ti è stata assegnata una meta, non puoi cambiarla.
Domanda: Cosa succede se accetto la mobilità ma poi decido di rinunciare più avanti?
Risposta: Se rinunci dopo aver formalmente accettato, la penalità prevista dal bando è l'esclusione dalla partecipazione al bando Erasmus+ per studio per l'anno accademico successivo.
Domanda: La penalità per la rinuncia si applica anche ai bandi per tirocinio (Traineeship)?
Risposta: Solitamente no. La penalità riguarda lo stesso tipo di bando (studio su studio). Potresti quindi partecipare a un bando Traineeship.
IV. Contatti e Comunicazioni con i Coordinatori
Domanda: Il mio coordinatore (Pellegrino/Maione/Torresi) non risponde alle email, come posso fare?
Risposta: È un problema comune a causa dell'alto numero di richieste. Se hai urgenza, la soluzione migliore è recarsi di persona al suo ufficio durante gli orari di ricevimento. Per conoscere l'orario e l'ubicazione dell'ufficio, puoi consultare la loro pagina personale sul sito del Politecnico o chiedere informazioni al personale del dipartimento.
Domanda: L'Ufficio Mobilità Internazionale (Dott.ssa Sammarco) non risponde, cosa posso fare?
Risposta: A volte l'ufficio può essere chiuso o la referente in ferie (come indicato da una risposta automatica). In questi casi, bisogna attendere il rientro o, per questioni urgenti, provare a contattare gli altri indirizzi email associati a international@poliba.it.
V. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Come si compila il Learning Agreement? Dove trovo il modulo?
Risposta: Il modulo del LA si trova nella sezione "Modulistica" del sito internazionale del Politecnico. Devi indicare gli esami del Politecnico che vuoi sostituire e gli esami corrispondenti dell'università estera. Il LA va poi discusso e firmato dal tuo Coordinatore Erasmus.
Domanda: Per approvare il LA, devo parlare con ogni singolo professore o solo con il coordinatore?
Risposta: Devi interfacciarti esclusivamente con il tuo Coordinatore Erasmus. Sarà lui/lei a valutare la compatibilità dei programmi e ad approvare il piano di studi.
Domanda: Posso scegliere esami di altre facoltà/dipartimenti nell'università estera?
Risposta: Sì, è possibile. Se l'università estera lo permette, puoi scegliere esami da dipartimenti diversi (es. Elettronica anche se sei di Sistemi Medicali), a patto che trovi una corrispondenza valida con il tuo piano di studi e che il tuo coordinatore approvi.
VI. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: Esistono gruppi WhatsApp/Telegram per le varie destinazioni?
Risposta: Sì, è molto comune che gli studenti creino gruppi per ogni città (es. Malaga, Siviglia, Granada, Braganza, Madrid, etc.) per organizzarsi e scambiarsi informazioni. Ti consigliamo di cercare i link condivisi in questo gruppo o di proporre la creazione di un nuovo gruppo per la tua destinazione.
Domanda: Il modulo di accettazione va inviato in formato PDF?
Risposta: Sì, è sempre preferibile inviare documenti ufficiali in formato PDF, dopo averlo stampato, compilato e scansionato.


. Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), cosa devo fare? Devo inviare il modulo di accettazione?
Risposta: No, non devi inviare alcun modulo di accettazione in questa fase. La procedura corretta è aspettare la scadenza delle rinunce (in questo caso, il 28 aprile). Dopo tale data, sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento (es. Prof.ssa Pellegrino per il DMMM, Prof. Maione per il DEI) a contattarti, in ordine di graduatoria, per proporti le sedi rimaste disponibili.
Domanda: Rischio qualcosa se il mio coordinatore non mi contatta subito?
Risposta: Non rischi di perdere il posto, ma potresti rischiare di non riuscire a partire per il primo semestre se le scadenze di nomina delle università estere sono imminenti. In ogni caso, la scelta delle sedi residue avviene solo dopo che il quadro delle rinunce è chiaro.
Domanda: L'assegnazione dei posti liberi come avviene? A chi si interessa per primo o in base alla graduatoria?
Risposta: L'assegnazione avviene rigorosamente in base all'ordine di graduatoria. Il coordinatore contatterà gli studenti "senza sede" partendo dal punteggio più alto, proponendo le sedi rimaste disponibili.
II. Procedure Post-Accettazione e Contatti con l'Università Estera
Domanda: Una volta conosciuta la sede, cosa devo fare ora? Ci sono scadenze?
Risposta: La prima cosa da fare è inviare il modulo di accettazione o rinuncia all'Ufficio Mobilità Internazionale entro la scadenza indicata. Successivamente, devi attendere che l'Ufficio Mobilità del Politecnico "nomini" il tuo nome all'università partner. Sarà poi l'università estera a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application") e per il Learning Agreement.
Domanda: Come faccio a sapere se la mia "nomina" è stata inviata all'università estera?
Risposta: L'unico modo per esserne certi è attendere la comunicazione dal Politecnico (a volte ti mettono in copia nella mail di nomina) o, più probabilmente, direttamente dall'università estera che ti inviterà a completare la loro procedura di application.
III. Dubbi su Rinunce e Modifiche
Domanda: È possibile cambiare il semestre di partenza (es. dal primo al secondo)?
Risposta: Sì, generalmente è possibile. Devi parlarne e concordarlo con il tuo Coordinatore Erasmus e verificare che sia possibile anche per l'università ospitante.
Domanda: È possibile cambiare la meta che mi è stata assegnata?
Risposta: No. La procedura di assegnazione è automatizzata e basata sulle preferenze che hai indicato. Una volta che ti è stata assegnata una meta, non puoi cambiarla.
Domanda: Cosa succede se accetto la mobilità ma poi decido di rinunciare più avanti?
Risposta: Se rinunci dopo aver formalmente accettato, la penalità prevista dal bando è l'esclusione dalla partecipazione al bando Erasmus+ per studio per l'anno accademico successivo.
Domanda: La penalità per la rinuncia si applica anche ai bandi per tirocinio (Traineeship)?
Risposta: Solitamente no. La penalità riguarda lo stesso tipo di bando (studio su studio). Potresti quindi partecipare a un bando Traineeship.
IV. Contatti e Comunicazioni con i Coordinatori
Domanda: Il mio coordinatore (Pellegrino/Maione/Torresi) non risponde alle email, come posso fare?
Risposta: È un problema comune a causa dell'alto numero di richieste. Se hai urgenza, la soluzione migliore è recarsi di persona al suo ufficio durante gli orari di ricevimento. Per conoscere l'orario e l'ubicazione dell'ufficio, puoi consultare la loro pagina personale sul sito del Politecnico o chiedere informazioni al personale del dipartimento.
Domanda: L'Ufficio Mobilità Internazionale (Dott.ssa Sammarco) non risponde, cosa posso fare?
Risposta: A volte l'ufficio può essere chiuso o la referente in ferie (come indicato da una risposta automatica). In questi casi, bisogna attendere il rientro o, per questioni urgenti, provare a contattare gli altri indirizzi email associati a international@poliba.it.
V. Learning Agreement (LA) e Aspetti Didattici
Domanda: Come si compila il Learning Agreement? Dove trovo il modulo?
Risposta: Il modulo del LA si trova nella sezione "Modulistica" del sito internazionale del Politecnico. Devi indicare gli esami del Politecnico che vuoi sostituire e gli esami corrispondenti dell'università estera. Il LA va poi discusso e firmato dal tuo Coordinatore Erasmus.
Domanda: Per approvare il LA, devo parlare con ogni singolo professore o solo con il coordinatore?
Risposta: Devi interfacciarti esclusivamente con il tuo Coordinatore Erasmus. Sarà lui/lei a valutare la compatibilità dei programmi e ad approvare il piano di studi.
Domanda: Come si inseriscono gli "esami a scelta" nel Learning Agreement?
Risposta: Basta inserire la dicitura "esame a scelta" nel campo dell'esame del Politecnico che vuoi sostituire, senza doverne specificare uno in particolare dal tuo piano di studi.
Domanda: Posso scegliere esami di altre facoltà/dipartimenti nell'università estera?
Risposta: Sì, è possibile. Se l'università estera lo permette, puoi scegliere esami da dipartimenti diversi, a patto che trovi una corrispondenza valida con il tuo piano di studi e che il tuo coordinatore approvi.
VI. Aspetti Pratici e Logistici
Domanda: Esistono gruppi WhatsApp/Telegram per le varie destinazioni?
Risposta: Sì, è molto comune che gli studenti creino gruppi per ogni città (es. Malaga, Siviglia, Granada, Braganza, Madrid, etc.) per organizzarsi e scambiarsi informazioni. Ti consigliamo di cercare i link condivisi in questo gruppo o di proporre la creazione di un nuovo gruppo per la tua destinazione.
Domanda: Il modulo di accettazione va inviato in formato PDF?
Risposta: Sì, è sempre preferibile inviare documenti ufficiali in formato PDF, dopo averlo stampato, compilato e scansionato.
Domanda: Nell'anno accademico da inserire nel modulo, cosa si scrive?
Risposta: Devi inserire l'anno accademico della mobilità, ad esempio "2024-2025".
VII. Borsa di Studio e Aspetti Economici
Domanda: A chi viene data la borsa di studio?
Risposta: La borsa di studio Erasmus (contributo UE + Poliba) viene assegnata ai primi studenti in graduatoria, in base al numero di borse disponibili per ogni dipartimento.
Domanda: Come e quando viene erogata la borsa di studio?
Risposta: Viene erogata in due rate: l'80% all'inizio della mobilità (dopo aver inviato il certificato di arrivo) e il restante 20% al termine.
VIII. Requisiti Linguistici
Domanda: È necessaria una certificazione linguistica per Siviglia?
Risposta: Questa è un'informazione specifica che va verificata sul sito dell'Università di Siviglia. Generalmente, per la Spagna, è consigliato un livello base di spagnolo, ma non sempre è richiesta una certificazione ufficiale.


I. Learning Agreement (LA) e Procedure Didattiche
Domanda: Chi è il mio Coordinatore Erasmus di Dipartimento?
Risposta: Il tuo coordinatore dipende dal tuo dipartimento. Per il DEI (Ingegneria Informatica, Elettronica, Automazione) è il Prof. Maione. Per il DMMM, la referente per Ingegneria Gestionale è la Prof.ssa Pellegrino, mentre per Ingegneria Meccanica è il Prof. Torresi.
Domanda: Qual è la scadenza per compilare e inviare il Learning Agreement (LA)?
Risposta: Non c'è una scadenza unica fissata dal Politecnico. La scadenza è dettata dall'università ospitante all'interno della loro procedura di "Application". È fondamentale rispettare i loro tempi. Per chi parte al secondo semestre, la scadenza è posticipata (solitamente in autunno/inverno).
Domanda: Come si compila il Learning Agreement? È una procedura su Esse3?
Risposta: No, al momento non c'è una procedura su Esse3. Il Learning Agreement è un documento Word che trovi nella sezione "Modulistica Outgoing" del sito internazionale del Politecnico. Devi compilarlo al computer, inviarlo prima al tuo coordinatore del Politecnico per la firma, e poi al coordinatore dell'università ospitante per la loro firma.
Domanda: Per l'approvazione del LA, devo contattare ogni singolo professore o solo il coordinatore?
Risposta: Dipende dal coordinatore. Alcuni (come la Prof.ssa Pellegrino, secondo alcune esperienze) sono molto autonomi e valutano direttamente la compatibilità dei programmi. Altri (come il Prof. Torresi) potrebbero richiederti di ottenere prima un parere informale dai docenti delle singole materie. La regola generale è interfacciarsi esclusivamente con il proprio Coordinatore Erasmus e seguire le sue indicazioni.
Domanda: Posso inserire nel LA esami di anni o semestri diversi da quello in cui partirò?
Risposta: Sì. Puoi sostituire esami del tuo piano di studi italiano di qualsiasi anno o semestre. L'importante è che gli esami che sceglierai nell'università ospitante siano tutti erogati nel semestre in cui sarai lì.
II. Aspetti Economici e Borse di Studio (Adisu, MIUR, Erasmus)
Domanda: Come e quando si fa la domanda per la borsa di studio?
Risposta: Non c'è una domanda separata per la borsa di studio Erasmus (contributo UE + MIUR). Partecipando e vincendo il bando, sei automaticamente candidato a riceverla. Solo per l'integrazione ADISU, invece, va fatta una richiesta specifica sul portale ADISU quando viene pubblicato l'apposito bando (solitamente in estate).
Domanda: Quando vengono pagati i soldi della borsa di studio Erasmus?
Risposta: La borsa viene erogata in due rate: l'80% all'inizio della mobilità (dopo aver inviato il certificato di arrivo) e il saldo del 20% al termine, dopo aver completato tutte le procedure. La borsa del MIUR, invece, viene erogata molto più tardi, anche l'anno solare successivo al rientro.
III. Scadenze e Bandi
Domanda: È possibile partecipare all'Erasmus se sono al secondo anno?
Risposta: No. Per l'Erasmus per studio, devi essere iscritto almeno al secondo anno al momento della domanda, per poi partire durante il terzo anno.
Domanda: Quando esce il bando per l'Erasmus per studio?
Risposta: Il bando principale esce solitamente tra gennaio e febbraio di ogni anno per le partenze dell'anno accademico successivo.
IV. Procedure Pre-Partenza, Durante e Post-Mobilità
Domanda: Posso sostenere un esame al Politecnico a settembre se parto per l'Erasmus nello stesso mese?
Risposta: Puoi sostenere esami al Politecnico fino al giorno prima dell'inizio ufficiale della tua mobilità, data che sarà certificata dal tuo "Arrival Certificate". Dopo quella data, la tua carriera in Italia è "congelata".
Domanda: Come si richiede il prolungamento del periodo di mobilità?
Risposta: Devi contattare l'Ufficio Mobilità (Dott.ssa Sammarco) almeno un mese prima della fine del tuo periodo iniziale. Ti forniranno un modulo specifico da compilare e far approvare.
V. Contatti e Supporto
Domanda: Il mio coordinatore (Maione/Pellegrino/Torresi) non risponde alle email, come posso fare?
Risposta: È un problema comune. Se hai urgenza e le email non funzionano, la soluzione migliore è recarsi di persona nel suo ufficio durante gli orari di ricevimento o provare a contattarlo su Microsoft Teams.
VI. Tesi e Tirocinio
Domanda: Esiste un bando per fare solo la tesi all'estero?
Risposta: Sì, esiste un bando specifico chiamato "Bando per tesi all'estero" (a volte chiamato anche "Global Thesis") che ha procedure e scadenze separate dall'Erasmus per studio.
Domanda: L'Erasmus per studio vale anche come tirocinio curriculare?
Risposta: No, sono due programmi diversi. Per far valere l'esperienza come tirocinio, devi partecipare al bando specifico "Erasmus+ Traineeship".
VII. Procedure Post-Graduatoria: Idonei Non Assegnatari ("Senza Sede")
Domanda: Se sono risultato "idoneo non assegnatario" (senza sede), come e quando mi verrà assegnata una destinazione?
Risposta: Non c'è una data certa. Sarà il tuo Coordinatore Erasmus di Dipartimento a contattarti via email dopo la scadenza delle rinunce. Verrà organizzata una riunione (es. su Teams per il DEI) o inviata una comunicazione via email (es. per il DMMM) con l'elenco delle sedi rimaste disponibili. A quel punto, potrai esprimere una preferenza tra le sedi residue, e l'assegnazione avverrà seguendo l'ordine di graduatoria.
VIII. Procedure Post-Accettazione e Contatti con l'Università Estera
Domanda: Dopo aver accettato la sede, cosa devo fare?
Risposta: La procedura generale è la seguente:
Attendere la "Nomination": Il Politecnico deve comunicare ufficialmente il tuo nome all'università ospitante.
Attendere la comunicazione dall'università estera: Saranno loro a contattarti via email per fornirti le istruzioni per la loro procedura di iscrizione ("Application").
Preparare il Learning Agreement: Nel frattempo, puoi iniziare a preparare il tuo piano di studi da discutere con il tuo coordinatore.
Domanda: Non ho ancora ricevuto nessuna email dall'università estera. È normale?
Risposta: Sì, può essere normale, soprattutto se parti al secondo semestre. Tuttavia, se la scadenza per l'application si avvicina e non hai ricevuto nulla, è consigliabile contattare direttamente l'ufficio internazionale dell'università ospitante per verificare che abbiano ricevuto la tua nomina.





